\chapter{Úvod}

V této bakalářské práci se věnuji průzkumu dalších možností dříve vytvořené platformy Acouman, která umožňuje bezdotykovou manipulaci s objekty za využití akustického pole. Navazuji na práci Josefa Matouše a Adama Kollarčíka (viz níže), kteří platformu vytvořili a navrhli systém pro řízení kulových a trojúhelníkových objektů na vodní hladině. Mým úkolem je prozkoumat možnosti platformy pro pohyb s kapalinou a sypkými materiály. Konkrétně se budu snažit o řízení kapiček, míchání kapalin a kreslení do sypkého materiálu. Abych mohl tyto úkoly plnit, musím nejdřív ověřit, že platforma funguje správně, jelikož byla několik let rozložena na díly a já ji v rámci svého projektu měl za úkol sestavit. Posledním úkolem je pro pohodlí uživatele a snadnou demonstraci systému vytvořit uživatelské webové rozhraní, skrze které bude možné platformu ovládat. Každému z těchto hlavních úkolů věnuji ve své práci jednu kapitolu.

Acouman je experimentální platforma s polem akustických měničů, kde nastavením jejich fázového posuvu lze vytvořit akustické pole s tlakovými body, neboli body lokálního tlakového maxima. Tyto tlakové body umožňují působit silou na objekty, které se nacházejí v akustickém poli, a tak lze s objekty manipulovat. Pozice objektů je sledována kamerou, a při zavedení zpětnovazební smyčky můžeme regulovat jejich polohu, popřípadě i orientaci.

\section{Předešlé práce a kontext}

Jak jsem výše zmínil, tato práce navazuje na několik předchozích prací skupiny \emph{AA4CC} z katedry řízení na ČVUT, v této sekci se pokusím nabídnout čtenáři jejich stručný přehled, aby bylo možné pochopit kontext mé práce, s čím jsem začínal a jeké jsou přínosy.

První iteraci platformy sestrojil Josef Matouš spolu s Adamem Kollarčíkem v rámci svých bakalářských projektů a bakalářských prací. Platforma měla 64 akustických měničů uspořádaných do čtverce 8$\times$8. V \cite{MatousBak} Josef Matouš navrhl řídicí systém, který dokázal řídit plovoucí kuličku na hladině vody a v \cite{Kollarcik} navrhl Adam Kollarčík řídicí systém pro kuličku na pevném povrchu. Řízení bylo v obou případech možné ve vzdálenosti do 2\,cm od středu manipulačního prostoru. Společně potom ve spolupráci s dalšími členy skupiny \emph{AA4CC} sepsali o platformě článek \cite{PaperMatous}.

Nejposlednější prací na Acoumanovi je diplomová práce Josefa Matouše\cite{AcouManMatous}, v níž Josef Matouš vytvořil druhou iteraci platformy, ta má čtyřikrát více akustických měničů než iterace první a její manipulační prostor je úměrně tomu rozšířen. Zároveň dokáže oproti první iteraci řídit nejen kuličky, ale i planární objekty. Porovnání dvou iterací platformy je vidět na obrázku $\ref{fig:comparison_iterations_Acouman}$.

Zmínit je také třeba projekt Petra Brože\cite{Broz}, ve kterém pro platformu vytvořil 4 FPGA generátory fázově posunutých signálů, které jsou synchronizované metodou Master-Slave. Tyto generátory jsou dále více popsány.

\begin{figure}[bth]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./pictures/comparison.png}
    \caption{Porovnání dvou iterací platformy Acouman, převzato z \cite{AcouManMatous}.}
    \label{fig:comparison_iterations_Acouman}
\end{figure} \noindent

\subsubsection{Ghost Touch}

Známým projektem, kterým se inspirovali již mí předchůdci, je Ghost Touch\cite{GhostTouch}, kde se autor Asier Marzo a spol. zabývají kreslením do sypkých materiálů pomocí akustických tlakových bodů. Využívají k tomu 256 akustických měničů, které jsou uspořádány do čtverce 16$\times$16, stejně jako v druhé iteraci Acoumana. Mimo kreslení do sypkých materiálů se věnují i dalším aplikacím, jako je například míchání kapalin, což je demonstrováno mícháním mléka a inkoustu. Na obrázku $\ref{fig:ghostTouch}$ jsou vidět ukázky z jejich práce.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./pictures/ghost_touch.jpg}
    \caption{Ukázky z Ghost Touch\cite{GhostTouch}}
    \label{fig:ghostTouch}
\end{figure} \noindent

\subsubsection{Ultrazvuková levitace}

Asi nejrozšířenější aplikací akustického tlakového pole je levitace malých objektů, kterou je možné použít pro přemisťování buněk, kapalin nebo různých sloučenin bezdotykově, bez kontaminace vzorku, vývojem v tomto odvětví se zabývá naříklad článek \cite{AcousticLevitation}, kde jsou porovnány různé přístupy k levitaci. V \cite{HolograficLevitaion} se Asier Marzo a spol. zabývají i různými tvary akustického pole, které jsou pro akustickou levitaci vhodné, jako optimální tvary vyhodnotí tvary podobné pinzetě nebo kleštím, popřípadě lahvi. Akustickou levitací se zabývali na ČVUT i Josef Matouš s Adamem Kollarčíkem v roce 2017 v rámci letního projektu skupiny \emph{AA4CC}.

\subsubsection{Manipulace s objekty na pevném povrchu}

Manipulací mikročástic na pevném povrchu se zabývá např. \cite{MicroparticlesBessel}, kde je částicemi pohybováno za užití Besselových funkcí. Šestnáct aktuátorů je zde rozmístěno po kružnici a částice jsou nuceny zaujímat různé formace.



